বিশেষ নির্বচন: \(\triangle A B C\) এর \(A D\) মধ্যমা \(B C\) বাহুকে সমদ্বিখণ্ডিত করেছে। প্রমাণ করতে হবে যে, \(A B^{2}+A C^{2}=2\left(A D^{2}+B D^{2}\right)\) ।
![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2025_09_14_b4622f292a4758a0081bg-1.jpg?height=587&width=653&top_left_y=290&top_left_x=701)
![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2025_09_14_b4622f292a4758a0081bg-1.jpg?height=587&width=594&top_left_y=290&top_left_x=1480)

প্রমাণ: \(B C\) বাহুর উপর (উপরের বাম পাশের চিত্রে) এবং \(B C\) বাহুর বর্ধিতাংশের উপর (উপরের ডান পাশের চিত্রে) \(A E\) লম্ব অঙ্কন করি। উভয় চিত্রে \(\triangle A B D\) এর \(\angle A D B\) স্থলকোণ এবং \(B D\) রেখার বর্ধিতাংশের উপর \(A D\) রেখার লম্ব অভিক্ষেপ \(D E\) ।

স্থূলকোণের ক্ষেত্রে পিথাগোরাসের উপপাদ্যের বিস্তৃতি অনুসারে [উপপাদ্য ৩] আমরা পাই,
\[
A B^{2}=A D^{2}+B D^{2}+2 \cdot B D \cdot D E \cdot \cdots \cdots
\]

এখানে, \(\triangle A C D\) এর \(\angle A D C\) সূক্ষকোণ এবং \(D C\) রেখার (উপরের বাম পাশের চিত্রে) এবং \(D C\) রেখার বর্ধিতাংশের (উপরের ডান পাশের চিত্রে) উপর \(A D\) রেখার লম্ব অভিক্ষেপ \(D E\) । সূক্ষাকোণের ক্ষেত্রে পিথাগোরাসের উপপাদ্যের বিস্তৃতি অনুসারে [উপপাদ্য ৪] আমরা পাই,
\[
A C^{2}=A D^{2}+C D^{2}-2 \cdot C D \cdot D E \cdots \cdots(2)
\]

এখন সমীকরণ (1) ও (2) যোগ করে পাই,